\section{1.5}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\subsection{自然单位制下的麦克斯韦方程组}

总结：自然单位制下的麦克斯韦方程组
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \nabla \cdot \mathbf{E}&=\rho 
\\
\nabla \times \mathbf{B}&=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}
\\
\nabla \cdot \mathbf{B}&=0
\\
\nabla \times \mathbf{E}&=-\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}
    \end{aligned}
\end{equation}

Gauss 定律
\begin{equation}
    \nabla \cdot \mathbf{E}=\rho 
\end{equation}
Ampère 环路定律对应的Ampère-Maxwell 方程
\begin{equation}
    \nabla \times \mathbf{B}=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}
\end{equation}
Gauss 磁定律
\begin{equation}
    \nabla \cdot \mathbf{B}=0
\end{equation}
Faraday 电磁感应定律对应的 MaxwellFaraday 方程
\begin{equation}
    \nabla \cdot \mathbf{B}=0
\end{equation}

补充：推导
1.1推导
\begin{equation}
    \nabla \cdot \mathbf{E}=\rho \Rightarrow \partial _{\mu}F^{\mu 0}=J^0
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \nabla \cdot \mathbf{E}&=\rho 
\\
\partial _iE^i&=J^0
\\
-\partial _iF^{0i}&=J^0
\\
\partial _iF^{i0}&=J^0
\\
\partial _0F^{00}+\partial _iF^{i0}&=J^0
\\
\partial _{\mu}F^{\mu 0}&=J^0
    \end{aligned}
\end{equation}
其中






2.1推导
\begin{equation}
    \nabla \times \mathbf{B}=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}\Rightarrow \partial _{\mu}F^{\mu i}=J^i
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \nabla \times \mathbf{B}&=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}
\\
\varepsilon ^{ijk}\partial _jB^k&=J^i+\partial _0E^i
\\
\partial _j\varepsilon ^{ijk}B^k&=J^i+\partial _0E^i
\\
-\partial _jF^{ij}&=J^i-\partial _0F^{0i}
\\
\partial _0F^{0i}-\partial _jF^{ij}&=J^i
\\
\partial _0F^{0i}+\partial _jF^{ji}&=J^i
\\
\partial _{\mu}F^{\mu i}&=J^i
$$

    \end{aligned}
\end{equation}




3.1推导
\begin{equation}
    
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \nabla \times \mathbf{E}&=-\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}
\\
\varepsilon ^{kmn}\partial _mE^n&=-\partial _0B^k
\\
-\varepsilon ^{kmn}\partial _mF^{0n}&=\frac{1}{2}\varepsilon ^{kmn}\partial _0F^{mn}
\\
\varepsilon ^{kmn}\partial _mF^{0n}+\frac{1}{2}\varepsilon ^{kmn}\partial _0F^{mn}&=0
\\
\varepsilon ^{kij}\varepsilon ^{kmn}\left( \partial _mF^{0n}+\frac{1}{2}\partial _0F^{mn} \right) &=0
\\
\left( \delta ^{im}\delta ^{jn}-\delta ^{in}\delta ^{jm} \right) \left( \partial _mF^{0n}+\frac{1}{2}\partial _0F^{mn} \right) &=0
\\
\delta ^{im}\delta ^{jn}\partial _mF^{0n}-\delta ^{in}\delta ^{jm}\partial _mF^{0n}+\frac{1}{2}\left( \delta ^{im}\delta ^{jn}\partial _0F^{mn}-\delta ^{in}\delta ^{jm}\partial _0F^{mn} \right) &=0
\\
\partial _iF^{0j}-\partial _jF^{0i}+\frac{1}{2}\left( \partial _0F^{ij}-\partial _0F^{ji} \right) &=0
\\
-\partial _iF^{j0}-\partial _jF^{0i}+\frac{1}{2}\left( \partial _0F^{ij}+\partial _0F^{ij} \right) &=0
\\
\partial _0F^{ij}-\partial _iF^{j0}-\partial _jF^{0i}&=0
\\
\partial ^0F^{ij}+\partial ^iF^{j0}+\partial ^jF^{0i}&=0
    \end{aligned}
\end{equation}







4.1推导
\begin{equation}
    \nabla \times \mathbf{E}=-\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}\Rightarrow \partial ^0F^{ij}+\partial ^iF^{j0}+\partial ^jF^{0i}=0
\end{equation}

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        
    \end{aligned}
\end{equation}



1.2推导
\begin{equation}
    \partial _{\mu}F^{\mu 0}=J^0\Rightarrow \nabla \cdot \mathbf{E}=\rho 
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \partial _{\mu}F^{\mu 0}&=J^0
\\
\,\partial _0F^{00}+\partial _iF^{i0}&=J^0
\\
\partial _iF^{i0}&=J^0
\\
-\partial _iF^{0i}&=J^0
\\
\partial _iE^i&=J^0
\\
\nabla \cdot \mathbf{E}&=\rho 
    \end{aligned}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        F^{00}&=0
\\
\partial _0F^{00}&=0
    \end{aligned}
\end{equation}




2.2推导
\begin{equation}
    \partial _{\mu}F^{\mu i}=J^i\Rightarrow \nabla \times \mathbf{B}=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \partial _{\mu}F^{\mu i}&=J^i
\\
\partial _0F^{0i}+\partial _jF^{ji}&=J^i
\\
-\partial _0E^i-\partial _j\varepsilon ^{jik}B^k&=J^i
\\
-\partial _0E^i-\varepsilon ^{jik}\partial _jB^k&=J^i
\\
-\partial _0E^i+\varepsilon ^{ijk}\partial _jB^k&=J^i
\\
\varepsilon ^{ijk}\partial _jB^k&=J^i+\partial _0E^i
\\
\nabla \times \mathbf{B}&=\mathbf{J}+\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}
    \end{aligned}
\end{equation}




3.2推导
\begin{equation}
    \partial ^iF^{jk}+\partial ^jF^{ki}+\partial ^kF^{ij}=0\Rightarrow \nabla \cdot \mathbf{B}=0
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \partial ^iF^{jk}+\partial ^jF^{ki}+\partial ^kF^{ij}&=0
\\
-\partial _iF^{jk}-\partial _jF^{ki}-\partial _kF^{ij}&=0
\\
\partial _iF^{jk}+\partial _jF^{ki}+\partial _kF^{ij}&=0
\\
\partial _i\varepsilon ^{jkl}B^l+\partial _j\varepsilon ^{kil}B^l+\partial _k\varepsilon ^{ijl}B^l&=0
\\
\varepsilon ^{jkl}\partial _iB^l+\varepsilon ^{kil}\partial _jB^l+\varepsilon ^{ijl}\partial _kB^l&=0
\\
\varepsilon ^{ijk}\left( \varepsilon ^{jkl}\partial _iB^l+\varepsilon ^{kil}\partial _jB^l+\varepsilon ^{ijl}\partial _kB^l \right) &=0
\\
\varepsilon ^{jki}\varepsilon ^{jkl}\partial _iB^l+\varepsilon ^{kij}\varepsilon ^{kil}\partial _jB^l+\varepsilon ^{ijk}\varepsilon ^{ijl}\partial _kB^l&=0
\\
\delta ^{il}\partial _iB^l+\delta ^{jl}\partial _jB^l+\delta ^{kl}\partial _kB^l&=0
\\
3\partial _lB^l&=0
\\
\partial _iB^i&=0
\\
\nabla \cdot \mathbf{B}&=0
    \end{aligned}
\end{equation}




4.2推导
\begin{equation}
    \partial ^0F^{ij}+\partial ^iF^{j0}+\partial ^jF^{0i}=0\Rightarrow \nabla \times \mathbf{E}=-\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}
\end{equation}
过程
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        
    \end{aligned}
\end{equation}


